{
	"allQuestions": [{
		"id": 92,
		"question": "मुहावरा: दीवारों के ______ होना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["नाक", "पैर", "हाथ", "कान"],
		"correctAnswer": "कान"
	}, {
		"id": 93,
		"question": "मुहावरा: आँख का _____",
		"category": "hindi",
		"answer": ["दर्द", "तारा", "चश्मा", "पानी"],
		"correctAnswer": "तारा"
	}, {
		"id": 94,
		"question": "मुहावरा: ____ को बाप बनाना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["भाई", "गधे", "दोस्त", "शेर"],
		"correctAnswer": "गधे"
	}, {
		"id": 95,
		"question": "मुहावरा:  _____ पलटना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पासा", "बात", "कार", "बस"],
		"correctAnswer": "पासा"
	}, {
		"id": 96,
		"question": "मुहावरा: _____ कर चूर होना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["खा", "नाच", "थक", "सो"],
		"correctAnswer": "थक"
	}, {
		"id": 97,
		"question": "मुहावरा: तिनके का _____",
		"category": "hindi",
		"answer": ["घर", "खाना", "दर्द", "सहारा"],
		"correctAnswer": "सहारा"
	}, {
		"id": 98,
		"question": "ऐसा शब्द बताइए कि जिससे फूल, मिठाई और फल बन जाए ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["रसमलाई", "गुलाब जामुन", "आम", "रबड़ी"],
		"correctAnswer": "गुलाब जामुन"
	}, {
		"id": 99,
		"question": "अगर आप अँधेरे कमरे में एक मोमबत्ती, एक लालटेन और एक दीया के साथ हैं तो सबसे पहले आप क्या जलाएँगे ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मोमबत्ती", "लालटेन", "बल्ब", "माचिस"],
		"correctAnswer": "माचिस"
	}, {
		"id": 100,
		"question": "वह कौन – सा फूल है, जिसके पास कोई रंग और महक नहीं है ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अप्रैल फूल", "गेंदा", "गुलाब", "आम"],
		"correctAnswer": "अप्रैल फूल"
	}, {
		"id": 101,
		"question": "ऐसी कौन – सी चीज है, जिसको जितना खींचा जाता है, वो उतनी हीं छोटी होती जाती है |",
		"category": "hindi",
		"answer": ["रबर", "रस्सी", "बात", "सिगरेट"],
		"correctAnswer": "सिगरेट"
	}, {
		"id": 102,
		"question": "ऐसा रूम, जिसकी खिड़की ना दरवाजा तो बताओ क्या ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बाथरूम", "मशरूम", "बैडरूम", "डाइनिंग रूम"],
		"correctAnswer": "मशरूम"
	}, {
		"id": 103,
		"question": "गन्दा हूँ तो सफ़ेद, सांफ हूँ तो काला, कौन हूं मैं ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बल्ब", "रबर", "वाइटबोर्ड", "ब्लैकबोर्ड"],
		"correctAnswer": "ब्लैकबोर्ड"
	}, {
		"id": 104,
		"question": "तीन रंगो की तीन आँख, जल्दी से बताओ मेरा नाम ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["ट्रैफिक लाइट", "नारियल", "जहाज", "उल्लू"],
		"correctAnswer": "ट्रैफिक लाइट"
	}, {
		"id": 105,
		"question": "कमरे को भर देता फिर भी जगह नहीं लेता, क्या है इसका नाम ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["रूई", "सोच", "हवा", "पानी"],
		"correctAnswer": "हवा"
	}, {
		"id": 106,
		"question": "नहीं रखोगे तो टूट जाऊंगा, बताओ क्या हूँ मैं ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वादा", "कांच का बर्तन", "धयान", "बल्ब"],
		"correctAnswer": "वादा"
	}, {
		"id": 107,
		"question": "छोटा सा दाना, पट पट कर के फट जाता, लोगो के खाने काम मैं आता, बताओ मेरा नाम ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आम", "पॉपकॉर्न", "मोती", "कंकर"],
		"correctAnswer": "पॉपकॉर्न"
	}, {
		"id": 108,
		"question": "खाना दोगे तो जिन्दा रहूँगा पानी दोगे तो मर जाऊंगा, बताओ मेरा नाम ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कछुआ", "नाव", "उल्लू", "आग"],
		"correctAnswer": "आग"
	}, {
		"id": 109,
		"question": "एक थी खाली पॉकेट जिसमे कुछ था, जल्दी से बातो क्या ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["छेद", "पैसे", "टॉफी", "सीके"],
		"correctAnswer": "छेद"
	}, {
		"id": 110,
		"question": "तुम्हारे बोलने पे ही बजता हूँ, पर फिर ना जाने मेरे बजने से क्यों परेशान होते हो तुम ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बैंड", "अलार्म", "कांच का बर्तन", "सीके"],
		"correctAnswer": "अलार्म"
	}, {
		"id": 111,
		"question": "जितना खाली करोगे उतना बढ़ा हो जाऊंगा, अगर समझ गए तो बताओ मेरा नाम ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["नारियल", "घर", "रेत का ढेर", "गड्ढा"],
		"correctAnswer": "गड्ढा"
	}, {
		"id": 112,
		"question": "वो क्या है जो बहती है पर ना नदी  है ना पानी है ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["नदी", "कूआ", "नाक", "हवा"],
		"correctAnswer": "नाक"
	}, {
		"id": 113,
		"question": "अकेला छोड़ो तो कुछ नहीं करूँगा, पर काटने जाओगे तो रुला दूंगा, अगर समझ गए तो बताओ मेरा नाम ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आम", "प्याज", "नारियल", "मिर्ची"],
		"correctAnswer": "प्याज"
	}, {
		"id": 114,
		"question": "एक ऐसी सूई जो सबको रास्ता दिखाए, अगर समझ गए तो मेरा नाम बताएं ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["घडी", "सुई धागा", "कंपास", "ट्रैफिक लाइट"],
		"correctAnswer": "कंपास"
	}, {
		"id": 131,
		"question": "अगर नाक पर मैं चढ़ जाऊँ,\nतो कान पकड़कर खूब पढ़ाऊँ |",
		"category": "hindi",
		"answer": ["चश्मा", "तितली", "गुस्सा", "हवा"],
		"correctAnswer": "चश्मा"
	}, {
		"id": 132,
		"question": "मेरे नाम से सब डरते हैं, मेरे लिए परिश्रम करते हैं |",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पानी", "परीक्षा", "मिर्ची", "आग"],
		"correctAnswer": "परीक्षा"
	}, {
		"id": 133,
		"question": "मैं मरती हूँ, मैं कटती हूँ |\nपर रोते हो तुम, पहचानो कौन हूँ मैं |",
		"category": "hindi",
		"answer": ["प्याज", "रूई", "मिर्ची", "मोमबत्ती"],
		"correctAnswer": "प्याज"
	}, {
		"id": 168,
		"question": "मुहावरा: आस्तीन का साँप?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जहरीला व्यक्ति", "कपटी मित्र", "भयंकर व्यक्ति", "डंक मारने वाला"],
		"correctAnswer": "कपटी मित्र"
	}, {
		"id": 169,
		"question": "मुहावरा: ईद का चाँद होना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बेहत प्यारा व्यक्ति", "पुरानी चीजें लाना", "एक महीने में मिलना", "दुर्लभ होना"],
		"correctAnswer": "दुर्लभ होना"
	}, {
		"id": 170,
		"question": "मुहावरा: गड़े मुर्दे उखाड़ना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पुरानी बातों को दुहराना", "इतिहास का अध्ययन करना", "पुरानी चीजें लाना", "कब्र खोदना"],
		"correctAnswer": "पुरानी बातों को दुहराना"
	}, {
		"id": 171,
		"question": "मुहावरा: छाती पर मूंग दलना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कठिन कार्य करना", "अनपढ़ व्यक्ति", "दुःख देना", "मूंग की दाल खाना निम्न लोकोक्तियों के उचित अर्थ का चयन कीजिए"],
		"correctAnswer": "दुःख देना"
	}, {
		"id": 172,
		"question": "मुहावरा: थोथा चना बाजे धना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मूर्ख व्यक्ति वाचाल होता है", "गुणहीन व्यक्ति अधिक दिखावा करता है", "थोथे चने में अधिक आवाज आती है", "चोरी सीना जोरी"],
		"correctAnswer": "गुणहीन व्यक्ति अधिक दिखावा करता है"
	}, {
		"id": 173,
		"question": "मुहावरा: जाके पाँव म फटी विवाई वो क्या जाने पीर पराई",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बिना दुख भोगे दूसरे के दुख का अनुभव नहीं होता", "दूसरों का दुख समझने के लिए पैर में बिवाई फटना आवश्यक है", "दूसरों का मजाक नहीं उड़ाना चाहिए", "बिवाई फटने पर ही दूसरे की पीड़ा का पता चलता"],
		"correctAnswer": "बिना दुख भोगे दूसरे के दुख का अनुभव नहीं होता"
	}, {
		"id": 174,
		"question": "मुहावरा: काला अक्षर भैंस बराबर",
		"category": "hindi",
		"answer": ["स्याही का रंग काला होता है", "अनपढ़ व्यक्ति", "भैस काला अक्षर नहीं देख सकती", "अक्षर भैंस की तरह काले रंग का होता है"],
		"correctAnswer": "अनपढ़ व्यक्ति"
	}, {
		"id": 175,
		"question": "मुहावरा: उल्टा चोर कोतवाल को डाँटे",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बेशर्म चोर", "जबरदस्ती चोरी करने वाला", "दोषी का निर्दोष को दोष देना", "भाग खड़े हुए"],
		"correctAnswer": "दोषी का निर्दोष को दोष देना"
	}, {
		"id": 176,
		"question": "मुहावरा: एक पंथ दो काज",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अधिक भाग्यशाली", "एक साथ दो कार्यों का सिद्ध होना", "बुद्धिमानों का ही युग है", "एक साथ दो कार्यों का सिद्ध होना"],
		"correctAnswer": "एक साथ दो कार्यों का सिद्ध होना"
	}, {
		"id": 177,
		"question": "‘हाथ कांगन को आरसी क्या’ का अर्थ है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["हाथ में कंगन होने पर अपना पक्ष मजबूत रहता है", "जव हाथ में कंगन हो तो उसे देखने के लिए आरसी की आवश्यकता नहीं पड़ती", "हाथ में कंगन होने पर किसी और गहने की आवश्यकता नहीं होती", "प्रत्यक्ष को प्रमाण की आवश्यकता नहीं"],
		"correctAnswer": "प्रत्यक्ष को प्रमाण की आवश्यकता नहीं"
	}, {
		"id": 178,
		"question": "मुहावरा: अँगूठा दिखाना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बेईमान हो जाना", "मजाक बनाना", "इन्कार करना", "शर्मिंदा करना"],
		"correctAnswer": "इन्कार करना"
	}, {
		"id": 179,
		"question": "मुहावरा: अपना उल्लू सीधा करना",
		"category": "hindi",
		"answer": ["स्वार्थी व्यक्ति", "मूर्ख बनाना", "बेईमान हो जाना", "काम निकालना"],
		"correctAnswer": "काम निकालना"
	}, {
		"id": 180,
		"question": "कौन-सा शब्द देशज नहीं है ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["घपला", "पत्र", "लोटा", "पगड़ी"],
		"correctAnswer": "पत्र"
	}, {
		"id": 181,
		"question": "कौन-सा शब्द तत्सम नहीं है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आँसू", "दश", "दक्षिण", "पिंजरा"],
		"correctAnswer": "आँसू"
	}, {
		"id": 182,
		"question": "कौन-सा शब्द तद्भव नहीं है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पिंजरा", "पैर", "कुम्हार", "मयूर"],
		"correctAnswer": "मयूर"
	}, {
		"id": 183,
		"question": "तत्सम शब्द किसे कहते हैं ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जो संस्कृत के शब्द हिंदी में अपने मूल रूप में प्रयोग होते हों", "जो स्थानीय हो", "जो संस्कृत के शब्द हिंदी में अपने मूल रूप में प्रयोग होते हों", "जिन शब्दों का रूप बदलता हुआ हो"],
		"correctAnswer": "जो संस्कृत के शब्द हिंदी में अपने मूल रूप में प्रयोग होते हों"
	}, {
		"id": 184,
		"question": "रूढ़ शब्द किन्हें कहते हैं ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जिन शब्दों के सार्थक खंड न हों", "जो संस्कृत से आए हों", "जिनके अनेक अर्थ प्रचलित हों", "जिनका एक ही अर्थ हो"],
		"correctAnswer": "जिन शब्दों के सार्थक खंड न हों"
	}, {
		"id": 185,
		"question": "यौगिक वे शब्द कहलाते हैं",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जो एक ही अर्थ के लिए प्रयोग हों", "जो प्राचीन काल से चले आ रहे हैं", "जिनके सार्थक खंड किए जा सकें", "जिनका योग किया जा सके"],
		"correctAnswer": "जिनके सार्थक खंड किए जा सकें"
	}, {
		"id": 186,
		"question": "विदेशी शब्द वे कहलाते हैं",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जिनका हिंदी से कोई संबंध नहीं", "जिनका प्रचलन हमारे देश में नहीं है", "विदेशी भाषाओं के वे शब्द विदेशी कहलाते हैं, जिनका प्रयोग हिंदी में होता है", "जो विदेशों में बोले जाते हैं"],
		"correctAnswer": "विदेशी भाषाओं के वे शब्द विदेशी कहलाते हैं, जिनका प्रयोग हिंदी में होता है"
	}, {
		"id": 187,
		"question": "कौन-सा भेद अर्थ की दृष्टि से नहीं है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["एकार्थी शब्द", "तत्सम शब्द", "पर्यायवाची शब्द", "अनेकार्थी शब्द"],
		"correctAnswer": "तत्सम शब्द"
	}, {
		"id": 188,
		"question": "ऐसे शब्द जिनका सिर्फ एक ही अर्थ होता है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पर्यायवाची शब्द", "एकार्थी शब्द", "अनेकार्थी शब्द", "तत्सम शब्द"],
		"correctAnswer": "एकार्थी शब्द"
	}, {
		"id": 189,
		"question": "ऐसे शब्द जिनका एक से अधिक अर्थ होता है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अनेकार्थी शब्द", "एकार्थी शब्द", "देशज शब्द", "पर्यायवाची शब्द"],
		"correctAnswer": "अनेकार्थी शब्द"
	}, {
		"id": 190,
		"question": "कौन-सा शब्द विदेशी है ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कान", "सूर्य", "टिकट", "मुख"],
		"correctAnswer": "टिकट"
	}, {
		"id": 191,
		"question": "कौन-सा शब्द योग रूढ़ नहीं है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["गुणवान", "दशानन", "त्रिनेत्र", "पंकज"],
		"correctAnswer": "गुणवान"
	}, {
		"id": 192,
		"question": "कौन-सा शब्द यौगिक नहीं है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["दशानन", "सुरक्षित", "अभिज्ञ", "विद्यालय"],
		"correctAnswer": "दशानन"
	}, {
		"id": 193,
		"question": "कौन-सा भेद रचना की दृष्टि से नहीं है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["योग रूढ़ शब्द", "यौगिक शब्द", "तकनीकी शब्द", "रूढ़ शब्द"],
		"correctAnswer": "तकनीकी शब्द"
	}, {
		"id": 194,
		"question": "कौन-सा शब्द रूढ़ नहीं है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पैर", "दाल", "मुँह", "दशानन"],
		"correctAnswer": "दशानन"
	}, {
		"id": 195,
		"question": "कृपण : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["फिजूल खर्ची", "खर्चीला", "फिजूल खर्ची", "उदार"],
		"correctAnswer": "उदार"
	}, {
		"id": 196,
		"question": "मधुर : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["खट्टा", "कटु", "कडुवा", "नीच"],
		"correctAnswer": "कटु"
	}, {
		"id": 197,
		"question": "जड़ : का विलोम शब्द",
		"category": "hindi",
		"answer": ["समूल", "चेतन", "निर्मल", "बेजड़"],
		"correctAnswer": "चेतन"
	}, {
		"id": 198,
		"question": "ऊँच : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["नीच", "नीचा", "समतल", "पाताल"],
		"correctAnswer": "नीच"
	}, {
		"id": 199,
		"question": "तुच्छ : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बड़ा", "महान्", "गुरु", "बेकार"],
		"correctAnswer": "महान्"
	}, {
		"id": 200,
		"question": "सार्थक : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बेकार", "अर्थवान", "निरर्थक", "आर्थिक"],
		"correctAnswer": "निरर्थक"
	}, {
		"id": 201,
		"question": "प्राचीन : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["नूतन", "अर्वाचीन", "नवीन", "नया"],
		"correctAnswer": "नवीन"
	}, {
		"id": 202,
		"question": "पक्ष : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["तटस्थ", "निष्पक्ष", "विपक्ष", "प्रतिपक्ष"],
		"correctAnswer": "विपक्ष"
	}, {
		"id": 203,
		"question": "संयोग : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वियोग", "बिछुड़ना", "योग", "नियोग"],
		"correctAnswer": "वियोग"
	}, {
		"id": 204,
		"question": "कृतज्ञ : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जो एहसान न माने", "जो बात न माने", "कृतघ्न", "नीच"],
		"correctAnswer": "कृतघ्न"
	}, {
		"id": 205,
		"question": "निंदा : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["स्तुति", "प्रशंसा", "पूजा", "बड़ाई"],
		"correctAnswer": "स्तुति"
	}, {
		"id": 206,
		"question": "वरदान : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अभिशाप", "निश्चल", "नाथ", "निकृष्ट"],
		"correctAnswer": "अभिशाप"
	}, {
		"id": 207,
		"question": "अचल : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["निश्चल", "चल", "द्रुत", "अस्थिर"],
		"correctAnswer": "चल"
	}, {
		"id": 208,
		"question": "अनाथ : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बन्धु", "नाथ", "सनाथ", "मित्र"],
		"correctAnswer": "सनाथ"
	}, {
		"id": 209,
		"question": "अल्पायु : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जरायु", "दीर्घायु", "लम्बी आयु", "पूर्ण अवस्था"],
		"correctAnswer": "जरायु"
	}, {
		"id": 210,
		"question": "अमृत : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["तटस्थ", "विष", "जल", "नमृत"],
		"correctAnswer": "विष"
	}, {
		"id": 211,
		"question": "अनुकूल : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कूल", "तटस्थ", "विरुद्ध", "प्रतिकूल"],
		"correctAnswer": "प्रतिकूल"
	}, {
		"id": 212,
		"question": "अनुज : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["ज्येष्ठ", "कनिष्ठ", "वरिष्ठ", "बड़ा"],
		"correctAnswer": "ज्येष्ठ"
	}, {
		"id": 213,
		"question": "अपव्यय : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कंजूसी", "मितव्यय", "दुर्व्यय", "खर्चीला"],
		"correctAnswer": "मितव्यय"
	}, {
		"id": 214,
		"question": "उदय : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अस्त", "नेपथ्य", "ओझल", "जय"],
		"correctAnswer": "अस्त"
	}, {
		"id": 215,
		"question": "अपराजित : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जय", "कायर", "विजित", "पराजित"],
		"correctAnswer": "पराजित"
	}, {
		"id": 216,
		"question": "आकर्षण : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["विकर्षण", "अनिच्छा", "भद्दा", "अनचाहा"],
		"correctAnswer": "विकर्षण"
	}, {
		"id": 217,
		"question": "अहिंसा : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["फलाहारी", "वैष्णव", "निरामिष", "शाकाहारी"],
		"correctAnswer": "निरामिष"
	}, {
		"id": 218,
		"question": "इहलोक : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वैकुंठ", "परलोक", "पारलौकिक", "त्रिलोक"],
		"correctAnswer": "परलोक"
	}, {
		"id": 219,
		"question": "ऋण : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सम्पन्न", "खुशहाल", "गंदा", "उऋण"],
		"correctAnswer": "उऋण"
	}, {
		"id": 220,
		"question": "उत्तम : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["निकृष्ट", "बैमनस्य", "गंदा", "अधम"],
		"correctAnswer": "अधम"
	}, {
		"id": 221,
		"question": "उपकार : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अपकार", "बुरा", "बैमनस्य", "कटु"],
		"correctAnswer": "अपकार"
	}, {
		"id": 222,
		"question": "साक्षर : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["निरक्षर", "थोड़ा पढ़ा लिखा", "अनपढ़", "अक्षर"],
		"correctAnswer": "निरक्षर"
	}, {
		"id": 223,
		"question": "सबल : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कायर", "शक्तिहीन", "अत्याचारी", "निर्बल"],
		"correctAnswer": "निर्बल"
	}, {
		"id": 224,
		"question": "सजीव : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मृत", "रोगी", "निर्जीव", "बीमार"],
		"correctAnswer": "निर्जीव"
	}, {
		"id": 225,
		"question": "सुखद : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कष्ट कारक", "पीड़ा देने वाला", "दुःखद", "दुःख देने वाला"],
		"correctAnswer": "दुःखद"
	}, {
		"id": 226,
		"question": "धर्म : का विलोम शब्द ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अत्याचारी", "विधर्मी", "अधर्म", "नास्तिक"],
		"correctAnswer": "अधर्म"
	}, {
		"id": 227,
		"question": "‘नाच न जाने आँगन टेढ़ा’ का क्या अर्थ है ?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["जिनसे नाचना नहीं आता उन्हें आँगन टेढ़ा लगता है", "काम न करने का बहाना तलाशना", "आँगन टेढ़ा हो तो नाचना मुश्किल हो जाता है मुहावरे के उपयुक्त अर्थ का चयन कीजिए", "नाचना सीखने के लिए आँगन टेढ़ा करना पड़ता है"],
		"correctAnswer": "काम न करने का बहाना तलाशना"
	}, {
		"id": 228,
		"question": "प्रत्यय होता है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पदांश", "वाक्यांश", "शब्दांश", "पद्यांश"],
		"correctAnswer": "शब्दांश"
	}, {
		"id": 229,
		"question": "हिन्दी में शब्दों के बाद जोड़ने वाले शब्दांशों को क्या कहते हैं?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["विशेषण", "संज्ञा", "सर्वनाम", "परसर्ग"],
		"correctAnswer": "परसर्ग"
	}, {
		"id": 230,
		"question": "कृदन्त प्रत्यय किन शब्दों के साथ जुड़ते हैं-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सर्वनाम", "क्रिया", "संज्ञा", "अव्यय"],
		"correctAnswer": "क्रिया"
	}, {
		"id": 231,
		"question": "कौन-सा प्रत्यय हिन्दी भाषा में बहुवचन के रूप में जाना जाता है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["ए", "एँ", "ओ", "आँ"],
		"correctAnswer": "ओ"
	}, {
		"id": 232,
		"question": "“मिठास” शब्द में किस प्रत्यय का प्रयोग है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मीठा", "ठास", "आस", "प्यास"],
		"correctAnswer": "आस"
	}, {
		"id": 233,
		"question": "निम्न शब्द में प्रयुक्त प्रत्यय के लिए सही विकल्प चुनिए- मच्छरदानी",
		"category": "hindi",
		"answer": ["इया", "दानी", "अनीय", "अन"],
		"correctAnswer": "दानी"
	}, {
		"id": 234,
		"question": "धातु के अंत में जोड़े जाने वाले प्रत्यय है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["भाव द्योतक प्रत्यय", "तद्धित प्रत्यय", "कृत प्रत्यय", "क्रिया द्योतक प्रत्यय"],
		"correctAnswer": "कृत प्रत्यय"
	}, {
		"id": 235,
		"question": "‘खिलौना’ शब्द का मूलशब्द है ",
		"category": "hindi",
		"answer": ["खेलना + औना", "खेल + औना", "चिलना + औना", "चिल + औना"],
		"correctAnswer": "खेल + औना"
	}, {
		"id": 236,
		"question": "‘वैज्ञानिक’ शब्द में प्रत्यय लगा है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आई", "क", "इक", "ईक"],
		"correctAnswer": "इक"
	}, {
		"id": 237,
		"question": "‘लिखावट’ में प्रत्यय है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वट", "अव", "आवट", "अवट"],
		"correctAnswer": "आवट"
	}, {
		"id": 238,
		"question": "मिलाप – शब्द में कौन-सा प्रत्यय है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["लाप", "आप", "अप", "मिल"],
		"correctAnswer": "आप"
	}, {
		"id": 239,
		"question": "‘भुलक्कड़’ शब्द में किस प्रत्यय का प्रयोग हुआ है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["भूल", "", "अक्कड़", ""],
		"correctAnswer": "अक्कड़"
	}, {
		"id": 240,
		"question": "‘कडुआहट’ शब्द में …. प्रत्यय है।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आहट", "हट", "आह", "ट"],
		"correctAnswer": "आहट"
	}, {
		"id": 241,
		"question": "निम्नलिखित में से किसमें तद्भव प्रत्यय निहित है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["देवरानी", "असलियत", "घुमक्कड़", "टिकाऊ"],
		"correctAnswer": "टिकाऊ"
	}, {
		"id": 242,
		"question": "‘घबराहट’ में प्रत्यय है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आहट", "राहट", "अट", "हट"],
		"correctAnswer": "आहट"
	}, {
		"id": 243,
		"question": "रंगीला शब्द में किस प्रत्यय का प्रयोग हुआ है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["इला", "ईला", "ला", "गीला"],
		"correctAnswer": "ईला"
	}, {
		"id": 244,
		"question": "‘दर्शिका’ शब्द में प्रत्यय है :",
		"category": "hindi",
		"answer": ["इका", "आ", "शिका", "ईका"],
		"correctAnswer": "इका"
	}, {
		"id": 245,
		"question": "‘बुढ़ापा’ शब्द में कौन सा प्रत्यय लगा है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["प", "आपा", "बुढ़ा", "पा"],
		"correctAnswer": "आपा"
	}, {
		"id": 246,
		"question": "निम्नलिखित में से किस वाक्य में सर्वनाम का प्रयोग हुआ है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["घर का काम कर लो", "आज बरसात होगी", "मैं कल दिल्ली जा रहा हूं", "सीमा और रीमा बहनें हैं"],
		"correctAnswer": "मैं कल दिल्ली जा रहा हूं"
	}, {
		"id": 247,
		"question": "सर्वनाम के कुल कितने भेद होते हैं?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["8", "7", "6", "5"],
		"correctAnswer": "6"
	}, {
		"id": 248,
		"question": "हिन्दी में कुल कितने सर्वनाम है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["11", "12", "9", "10"],
		"correctAnswer": "11"
	}, {
		"id": 249,
		"question": "कौन सा सर्वनाम का भेद नहीं है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["निजवाचक", "निजवाचक", "प्रश्नवाचक", "गुणवाचक"],
		"correctAnswer": "गुणवाचक"
	}, {
		"id": 250,
		"question": "‘मुझे’ किस प्रकार का सर्वनाम है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["उत्तम पुरुष", "अन्य पुरुष", "इनमें से कोई नहीं", "मध्यम पुरुष"],
		"correctAnswer": "उत्तम पुरुष"
	}, {
		"id": 251,
		"question": "निम्नलिखित में सर्वनाम है—",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मनुष्य", "सभा", "यह", "हिमालय"],
		"correctAnswer": "यह"
	}, {
		"id": 252,
		"question": "पिताजी आ रहे हैं…… सहारा दो",
		"category": "hindi",
		"answer": ["उस", "उनको", "उसे", "उसको"],
		"correctAnswer": "उनको"
	}, {
		"id": 253,
		"question": "“बुरा” शब्द का निम्नलिखित में से किस रूप में प्रयोग नहीं किया जा सकता?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["क्रिया-विशेषण", "", "संज्ञा", "विशेषण"],
		"correctAnswer": "सर्वनाम"
	}, {
		"id": 254,
		"question": "“मैंने मेरे को सुधार लिया है।” वाक्य में किस प्रकार की अशुद्धि है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वचन", "सर्वनाम", "लिंग", "कारक"],
		"correctAnswer": "सर्वनाम"
	}, {
		"id": 255,
		"question": "निम्नलिखित में सर्वनाम है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आप", "घर", "नदी", "पहाड़"],
		"correctAnswer": "आप"
	}, {
		"id": 256,
		"question": "वाच्य के कितने प्रकार हैं?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["तीन ", " एक ", "चार ", "कोई प्रकार नहीं"],
		"correctAnswer": "तीन"
	}, {
		"id": 257,
		"question": "जिस वाक्य में कर्ता की प्रधानता होती है, लिंग, वचन प्रायः कर्ता के अनुसार होते हैं, वे वाक्य………. कहलाते हैं।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्मवाच्य ", " कर्तृवाच्य ", "भाववाच्य ", "सरल वाक्य"],
		"correctAnswer": "कर्तृवाच्य"
	}, {
		"id": 258,
		"question": "निम्नलिखित में से कर्तृ वाच्य का वाक्य बताइए-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["राम द्वारा रावण को मारा गया ", " तुलसीदास ने रामचरितमानस लिखी ", "आज टहलने चला जाए ", "छात्रों द्वारा फुटबाल खेली जाती है"],
		"correctAnswer": "राम द्वारा रावण को मारा गया"
	}, {
		"id": 259,
		"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा कर्तृवाच्य नहीं दर्शाता है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["विनय से चला नहीं जाता ", " रौशनी फल नहीं बेचती ", "मैं अब काम नहीं करता ", "राम कपड़े सिलता है"],
		"correctAnswer": "विनय से चला नहीं जाता"
	}, {
		"id": 260,
		"question": "जिस वाक्य में कर्म के अनुसार क्रिया में परिवर्तन होता है, उस वाक्य को कहते हैं:",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्मवाच्य ", " कर्तृवाच्य ", "भाववाच्य ", "संयुक्तवाच्य"],
		"correctAnswer": "कर्मवाच्य"
	}, {
		"id": 261,
		"question": "“रमा पुस्तक पढ़ेगी’ को कर्मवाच्य में परिवर्तित करें।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["रमा पुस्तक पढ़ सकती है ", " रमा पुस्तक पढ़ती है ", "रमा पुस्तक नहीं पढ़ेगी ", "रमा के द्वारा पुस्तक पढ़ी जायेगी"],
		"correctAnswer": "रमा के द्वारा पुस्तक पढ़ी जायेगी"
	}, {
		"id": 262,
		"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा वाक्य कर्मवाच्य दर्शाता है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मजदूरों द्वारा पेड़ काटा गया ", " राधा से चला नहीं जाता ", "मैं लेख लिखता हूँ ", "रमेश कपड़े धो रहा है"],
		"correctAnswer": "मजदूरों द्वारा पेड़ काटा गया"
	}, {
		"id": 263,
		"question": "श्याम को पुस्तक पढ़नी है। यह किस वाच्य में है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["भाव वाच्य ", " कर्तृ वाच्य ", "कर्तृ और कर्म वाच्य ", "कर्म वाच्य"],
		"correctAnswer": "कर्म वाच्य"
	}, {
		"id": 264,
		"question": "निम्नलिखित में से कर्मवाच्य वाला वाक्य चुनें।",
		"category": "hindi",
		"correctAnswer": "बिल्ली के हाथों चूहा मारा गया।",
		"answer": ["तुम लिख नहीं सकते। ", " ऐसा कहते हैं कि…..। ", "उसे सब कुछ बता दें। ", "बिल्ली के हाथों चूहा मारा गया।"]
	}, {
		"id": 265,
		"question": "कर्मवाच्य में प्रधान होता है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्ता ", " विचार ", "कर्म ", "भाव"],
		"correctAnswer": "कर्म"
	}, {
		"id": 266,
		"question": "मुझसे चला नहीं जाता।’ इस वाक्य में कौनसा वाच्य है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्मवाच्य ", " भाववाच्य ", "कर्तृवाच्य ", "इनमें से कोई नहीं"],
		"correctAnswer": "भाववाच्य"
	}, {
		"id": 267,
		"question": "जब क्रिया का प्रधान विषय कर्त्ता होता है तब वहाँ कौनसा वाच्य होता है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्मवाच्य ", " भाववाच्य ", "कर्तृवाच्य ", "इनमें से कोई नहीं"],
		"correctAnswer": "कर्तृवाच्य"
	}, {
		"id": 268,
		"question": "‘मुझसे हँसा नहीं जाता’ में वाच्य है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्तृवाच्य ", " कर्मवाच्य ", "भाववाच्य ", "कोई नहीं"],
		"correctAnswer": "भाववाच्य"
	}, {
		"id": 269,
		"question": "निम्नलिखित में से कौनसा वाक्य कर्मवाच्य का नहीं है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पक्षी आकाश में उड़ते हैं। ", " ममता के द्वारा पुस्तक पढ़ी गई। ", "सिपाही द्वारा चोर पकड़ा गया। ", "गाय से दूध दूहा जाता है।"],
		"correctAnswer": "पक्षी आकाश में उड़ते हैं।"
	}, {
		"id": 270,
		"question": "इनमें से किस वाक्य में ‘कर्तृवाच्य’ का प्रयोग हआ है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["छात्रों द्वारा सजावट की गई। ", " मजदूर से दर्द के कारण उठा नहीं गया। ", "मोहन पुस्तक पढ़ रहा है। ", "आज नागरिकों द्वारा सफाई अभियान चलाया गया।"],
		"correctAnswer": "मोहन पुस्तक पढ़ रहा है।"
	}, {
		"id": 271,
		"question": "इनमें ‘भाववाच्य’ से संबंधित वाक्य है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वृद्ध आराम से बैठ नहीं सकता। ", " सर्दियों में रोज नहाया नहीं जाता। ", "लोग खुलकर हँस रहे थे। ", "‘रामचरितमानस’ ग्रंथ तुलसी द्वारा लिखा गया।"],
		"correctAnswer": "सर्दियों में रोज नहाया नहीं जाता।"
	}, {
		"id": 272,
		"question": "किस वाक्य में ‘कर्मवाच्य नहीं है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["उससे खाना नहीं खाया गया। ", " छात्र द्वारा पुस्तक पढ़ी गई ", "बालक खिलखिलाकर हँस रहा था। ", "दोषी व्यक्ति द्वारा क्षमायाचना की गई"],
		"correctAnswer": "बालक खिलखिलाकर हँस रहा था।"
	}, {
		"id": 273,
		"question": "निम्नलिखित वाक्यों में भाववाच्य किस वाक्य में नहीं है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["माँ से मैंने खाना ले लिया है। ", " मुझसे ऊबड़-खाबड़ स्थान पर नहीं बैठा जाता। ", "गरीबों द्वारा अमीरों से लड़ा नहीं जाता। ", "शिक्षक से बोला नहीं जा रहा ।"],
		"correctAnswer": "माँ से मैंने खाना ले लिया है। "
	}, {
		"id": 274,
		"question": "किस वाक्य में भाववाच्य है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मरीज़ से चला नहीं जा रहा। ", " विपुल से चाय नहीं पी जा रही। ", "मुझसे पानी भरवाया जा रहा है। ", "शुचिता दौड़ जीत चुकी है।"],
		"correctAnswer": "मरीज़ से चला नहीं जा रहा।"
	}, {
		"id": 275,
		"question": "‘कविता से पानी गिर गया’, वाक्य में कौनसा वाच्य है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्मवाच्य ", " कर्तृवाच्य ", "भाववाच्य ", "कर्मवाच्य भावे प्रयोग"],
		"correctAnswer": "कर्मवाच्य"
	}, {
		"id": 276,
		"question": "वह आयी हो तो मेरी चिट्टी उसे दे देना। कौन-सा काल है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["संदिग्ध वर्तमान ", " संभाव्य वर्तमान ", "तात्कालिक वर्तमान ", "सामान्य वर्तमान"],
		"correctAnswer": "संभाव्य वर्तमान"
	}, {
		"id": 277,
		"question": "निम्न में से क्या काल कहलाता है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["क्रिया के घटित होने का समय ", " क्रिया का सामान्य रूप ", "क्रिया का मूल रूप ", "क्रिया का पूर्ण रूप"],
		"correctAnswer": "क्रिया के घटित होने का समय"
	}, {
		"id": 278,
		"question": "‘व्याकरण’ में काल का क्या अर्थ है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अंत ", " समय ", "पीड़ा ", "मृत्यु"],
		"correctAnswer": "समय"
	}, {
		"id": 279,
		"question": "“वह काम बहुत ढंग से करते हैं।” वाक्य का काल पहचानिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सामान्य भविष्यकाल ", " सामान्य भूतकाल ", "संभाव्य भविष्यकाल ", "सामान्य वर्तमानकाल"],
		"correctAnswer": "सामान्य वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 280,
		"question": "“सुबह में चिड़िया चहचहाने लगती है।” वाक्य में प्रयुक्त काल पहचानिये।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पूर्ण भूतकाल ", " सामान्य वर्तमानकाल ", "अपूर्ण वर्तमानकाल ", "सामान्य भविष्यकाल"],
		"correctAnswer": "सामान्य वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 281,
		"question": "“दुनिया को नई राह दिखाता है।” वाक्य में प्रयुक्त काल पहचानिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सामान्य वर्तमान ", " अपूर्ण भूतकालं ", "सामान्य भविष्य ", "पूर्ण वर्तमानकाल"],
		"correctAnswer": "सामान्य वर्तमान"
	}, {
		"id": 282,
		"question": "“लिखित भाषा में हम अपने विचार लिखकर प्रकट करते हैं।” वाक्य का काल पहचानिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सामान्य वर्तमानकाल ", " सामान्य भूतकाल ", "पूर्ण वर्तमानकाल ", "संभाव्य भविष्यकाल"],
		"correctAnswer": "सामान्य वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 283,
		"question": "“प्रेम अनदेखी राहों की तरह ही आकर्षक होता है।” वाक्य का काल पहचानिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पूर्ण वर्तमान काल ", " सामान्य वर्तमान काल ", "अपूर्ण वर्तमान काल ", "सामान्य भूतकाल"],
		"correctAnswer": "सामान्य वर्तमान काल"
	}, {
		"id": 284,
		"question": "‘लड़के ने पुस्तक पढ़ी है।’ वाक्य का काल है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पूर्ण वर्तमान ", " सामान्य वर्तमान ", "संदिग्ध वर्तमान ", "संभाव्य वर्तमान"],
		"correctAnswer": "पूर्ण वर्तमान"
	}, {
		"id": 285,
		"question": "“मेरी जेब में दस रुपये हैं।” वाक्य में कौन-सा काल है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अपूर्ण वर्तमानकाल ", " संदिग्ध वर्तमानकाल ", "पूर्ण वर्तमानकाल ", "संदिग्ध वर्तमान काल"],
		"correctAnswer": "पूर्ण वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 286,
		"question": "‘पुस्तक पढ़ी जाती है।’ में कौन-सा वाक्य है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्तृ वाच्य ", " कर्म वाच्य ", "भाव वाच्य ", "क्रिया वाच्य"],
		"correctAnswer": "कर्म वाच्य"
	}, {
		"id": 287,
		"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा वाक्य कर्मवाच्य का उदाहरण है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["शीला से हिला भी नहीं जाता ", " शीला से चला भी नहीं जाता ", "शीला से हँसा भी नहीं जाता ", "शीला से पढ़ा भी नहीं जाता"],
		"correctAnswer": "शीला से पढ़ा भी नहीं जाता"
	}, {
		"id": 288,
		"question": "‘मरम वचन जब सीता बोला- पंक्ति का प्रयोग हुआ है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्तृवाच्य ", " गलत वाक्य ", "भाववाच्य ", "संयुक्तवाच्य"],
		"correctAnswer": "गलत वाक्य"
	}, {
		"id": 289,
		"question": "‘आम खाया जाता है।’ में कौन-सा वाच्य है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कर्म वाच्य ", " कर्तृ वाच्य ", "भाव वाच्य ", "क्रिया वाच्य"],
		"correctAnswer": "कर्म वाच्य"
	}, {
		"id": 290,
		"question": "निम्नलिखित वाक्यों में भाववाच्य का उदाहरण कौन- सा है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पाठ पढ़ा ", " अब चला जाए ", "पानी पी लो ", "आओ देखें"],
		"correctAnswer": "अब चला जाए"
	}, {
		"id": 291,
		"question": "निम्न में भाववाच्य है :",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मोहन पुस्तक पढ़ता है। ", " श्याम पत्र लिखता है। ", "मोहन से बैठा नहीं जाता। ", "पत्र लिखा जाता है।"],
		"correctAnswer": "मोहन से बैठा नहीं जाता।"
	}, {
		"id": 292,
		"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा वाक्य भाववाच्य दर्शाता है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["नानी द्वारा कहानी सुनाई जाती है ", " रवि बात करता है ", "मुझसे खाया नहीं जाता ", "मैं पुस्तक का विमोचन करता हूँ"],
		"correctAnswer": "मुझसे खाया नहीं जाता"
	}, {
		"id": 293,
		"question": "भाव वाच्य छाँटिए:",
		"category": "hindi",
		"answer": ["दादाजी के द्वारा अनिल को डाँटा गया। ", " तोते से उड़ा नहीं गया। ", "अशोक ने आइसक्रीम खाई। ", "चोर पकड़ा गया।"],
		"correctAnswer": "तोते से उड़ा नहीं गया।"
	}, {
		"id": 294,
		"question": "“उस डाली पर एक तोता बैठा है।” वाक्य में प्रयुक्त काल पहचानिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पूर्ण भूतकाल ", " पूर्ण वर्तमानकाल ", "अपूर्ण भूतकाल ", "सामान्य भूतकाल"],
		"correctAnswer": "पूर्ण वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 295,
		"question": "“मंदिर में जाने के बाद मन को शांति मिली है।” दिए गए वाक्य का काल पहचानिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सामान्य भूतकाल ", " पूर्ण वर्तमानकाल ", "अपूर्ण भूतकाल ", "सामान्य वर्तमानकाल"],
		"correctAnswer": "पूर्ण वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 296,
		"question": "निम्नलिखित वाक्यों में से पूर्ण वर्तमान काल को स्पष्ट कीजिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अब हमारे पढ़ने का समय हो गया है। ", " वह घूमने जा रही है। ", "वह पढ़ रहा था। ", "मैं बाहर जाऊँगी।"],
		"correctAnswer": "अब हमारे पढ़ने का समय हो गया है।"
	}, {
		"id": 297,
		"question": "क्रिया के जिस रूप में वर्तमान में क्रिया होने का संदेह हो उसे ………. कहते हैं।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["संदिग्ध वर्तमान ", " सामान्य वर्तमान ", "संभाव्य भविष्यकाल ", "सामान्य वर्तमानकाल"],
		"correctAnswer": "संदिग्ध वर्तमान"
	}, {
		"id": 298,
		"question": "‘तुम बैठो, मैं अभी आया’ इस वाक्य में प्रयुक्त काल कौन-सा है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वर्तमानकाल ", " भूतकाल ", "अपूर्ण वर्तमानकाल ", "सामान्य भविष्यकाल"],
		"correctAnswer": "वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 299,
		"question": "भूतकाल के…… भेद होते हैं।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["2 ", " 4 ", "6 ", "8"],
		"correctAnswer": "6"
	}, {
		"id": 300,
		"question": "निम्न में भूतकाल का उदाहरण है :",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मैं जाता हूँ ", " वह पुस्तक पढ़ेगा ", "राम घर गया था। ", "वह आ रहा है।"],
		"correctAnswer": "राम घर गया था।"
	}, {
		"id": 301,
		"question": "निम्न में कौन-सा वाक्य भूतकाल का है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मोहिनी खाती होगी ", " यदि वह जाता तो मैं भी जाता। ", "उसने खाया है। ", "मोहन ने पढ़ा है।"],
		"correctAnswer": "यदि वह जाता तो मैं भी जाता।"
	}, {
		"id": 302,
		"question": "निम्न में भूतकाल का वाक्य कौन-सा है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["चिट्ठी भेजी जायेगी ", " चिट्ठी भेजी गई ", "चिट्ठी भेजी गई है ", "चिट्ठी भेजी जाती है"],
		"correctAnswer": "चिट्ठी भेजी गई"
	}, {
		"id": 303,
		"question": "“बच्चा गया” इस वाक्य में प्रयुक्त काल पहचानें।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सामान्य वर्तमान काल ", " भविष्यकाल ", "सामान्य भूतकाल ", "संदिग्ध वर्तमान काल"],
		"correctAnswer": "सामान्य भूतकाल"
	}, {
		"id": 304,
		"question": "‘अगरबत्ती की सुगंध से थकावट दूर हो गई।’ निम्न में से इस वाक्य में प्रयुक्त काल बताएँ।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पूर्ण वर्तमान काल ", " सामान्य भूतकाल ", "अपूर्ण भूतकाल ", "सामान्य भूतकाल"],
		"correctAnswer": "सामान्य भूतकाल"
	}, {
		"id": 305,
		"question": "“………..”, निम्न में से कौन-सा वाक्य सामान्य भूतकाल का वाक्य है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कुछ समय पहले वर्षा हुई थी ", " वर्षा अभी-अभी हुई ", "वर्षा हुई ", "शायद वर्षा हुई होगी"],
		"correctAnswer": "वर्षा हुई"
	}, {
		"id": 306,
		"question": "कौन-सा वाक्य आसन्न भूत काल में है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वह आया था। ", " मैंने आम खाया है। ", "तू आता तो मैं जाता। ", "मोहन आया, सीता गयी"],
		"correctAnswer": "मैंने आम खाया है।"
	}, {
		"id": 307,
		"question": "मैंने आम खा लिया है” वाक्य में प्रयुक्त काल पहचानें।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अपूर्ण भूतकाल ", " हेतुहेतुमद् भूतकाल ", "आसन्न भूत ", "पूर्ण भूतकाल"],
		"correctAnswer": "आसन्न भूत"
	}, {
		"id": 308,
		"question": "निम्नलिखित में से कौन-सा वाक्य पूर्ण भूतकाल का उदाहरण है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["वे खा रहे थे। ", " वे गए। ", "वे आए थे। ", "वे सोकर उठे हैं।"],
		"correctAnswer": "वे आए थे।"
	}, {
		"id": 309,
		"question": "“मैं खाना खा चुका था,” इस वाक्य में कौन-सा भूतकालिक भेद है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आसन्न भूत ", " पूर्ण भूत ", "संदिग्ध भूत ", "सामान्य भूत"],
		"correctAnswer": "पूर्ण भूत"
	}, {
		"id": 310,
		"question": "“लोग बड़ी-बड़ी गाड़ियाँ लेकर आ रहे थे”। वाक्य का काल पहचानिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सामान्य भूतकाल ", " अपूर्ण वर्तमानकाल ", "सामान्य भविष्यकाल ", "अपूर्ण भूतकाल"],
		"correctAnswer": "अपूर्ण भूतकाल"
	}, {
		"id": 311,
		"question": "निम्नलिखित वाक्यों में से अपूर्ण भूतकाल को पहचानिए:",
		"category": "hindi",
		"answer": ["रामू खाना खा रहा था। ", " हम घूमने जाएंगे। ", "मुझे बाहर जाना है। ", "माँ खाना बना चुकी है।"],
		"correctAnswer": "रामू खाना खा रहा था।"
	}, {
		"id": 312,
		"question": "दिय गये वाक्य का सही काल निर्धारण करें। “वह सो रहा था”",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सम्भाव्य भविष्यत काल ", " अपूर्ण भूतकाल ", "पूर्ण वर्तमानकाल ", "इनमें से कोई नहीं"],
		"correctAnswer": "पूर्ण वर्तमानकाल"
	}, {
		"id": 313,
		"question": "‘सीता सो रही थी’। वाक्य का काल है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पूर्ण भूत ", " सामान्य भूत ", "अपूर्ण भूत ", "संदिग्ध वर्तमान काल"],
		"correctAnswer": "अपूर्ण भूत"
	}, {
		"id": 314,
		"question": "निम्नलिखित में से ‘अमृत’ का विलोम क्या होगा?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["विष", "विश्व ", "मर्त्य ", "अमर"],
		"correctAnswer": "विष"
	}, {
		"id": 315,
		"question": "‘आकाश’ का विलोम बताइए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["पाताल", "धरती ", "अनर्थ ", "अनघ"],
		"correctAnswer": "पाताल"
	}, {
		"id": 316,
		"question": "उचित विलोम शब्द का चयन कीजिये-‘अर्वाचीन’",
		"category": "hindi",
		"answer": ["प्राचीन", "नवीन ", "आदिकालीन ", "पाषाणकालीन"],
		"correctAnswer": "प्राचीन"
	}, {
		"id": 317,
		"question": "‘आविर्भाव’ का विपरीतार्थक शब्द निम्नलिखित विकल्पों में से छाँटिए:",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सुप्त", "अन्तर्धान ", "समभाव ", "तिरोभाव"],
		"correctAnswer": "तिरोभाव"
	}, {
		"id": 318,
		"question": "‘अवनि’ का विलोम शब्द है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["सितारा", "अम्बर ", "शशांक ", "धरा"],
		"correctAnswer": "अम्बर"
	}, {
		"id": 319,
		"question": "दिए गए विकल्पों में से “अवनि” का विरुद्धार्थी शब्द कौन सा है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अंबर", "अग्नि ", "चक्षु ", "अमन"],
		"correctAnswer": "अंबर"
	}, {
		"id": 320,
		"question": "निर्देश : लिखित शब्द का विलोम शब्द चुनिए। “अल्पज्ञ”",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कृतज्ञ", "सर्वज्ञ ", "अभिज्ञ ", "अवज्ञ"],
		"correctAnswer": "सर्वज्ञ"
	}, {
		"id": 321,
		"question": "‘अनुरक्त शब्द का विलोम है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अनर्थ", "विरक्त ", "विरक्ति ", "अनुरक्ति"],
		"correctAnswer": "विरक्त"
	}, {
		"id": 322,
		"question": "‘अनभिज्ञ’ शब्द का विलोम रूप है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अन-अभिज्ञ", "अनाभिज्ञ ", "अभिज्ञ ", "भिज्ञ"],
		"correctAnswer": "अभिज्ञ"
	}, {
		"id": 323,
		"question": "‘अनभिज्ञ’ का विलोम शब्द है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अज्ञ", "भिज्ञ ", "अभिज्ञ ", "अविज्ञ"],
		"correctAnswer": "भिज्ञ"
	}, {
		"id": 324,
		"question": "‘अमर’ शब्द का विलोम है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["मृत्यु", "मृतक ", "मरण ", "मर्त्य"],
		"correctAnswer": "मर्त्य"
	}, {
		"id": 325,
		"question": "‘अन्तर्मुखी’ का विलोम लिखिए।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["बहिर्मुखी", "चतुर्मुखी ", "वाचाल ", "जगत्मुखी"],
		"correctAnswer": "बहिर्मुखी"
	}, {
		"id": 326,
		"question": "‘अथ’ का विलोम है-",
		"category": "hindi",
		"answer": ["इति", "खत्म ", "समाप्त ", "पूर्ण"],
		"correctAnswer": "इति"
	}, {
		"id": 327,
		"question": "अकाल का सुकाल से वही सम्बन्ध है, जो अथ का………. समाप्त से है।",
		"category": "hindi",
		"answer": ["नाथ", "इति ", "रथ ", "गत"],
		"correctAnswer": "इति"
	}, {
		"id": 328,
		"question": "नीचे दिये शब्द युग्म में कौन-सा त्रुटिपूर्ण है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["अनन्त – सान्त", "अनुग्रह – आग्रह ", "जड़ – चेतन ", "आकृष्ट – विकृष्ट"],
		"correctAnswer": "अनुग्रह – आग्रह"
	}, {
		"id": 329,
		"question": "आकलन’ शब्द का विलोम है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["संकलन", "विकलन ", "समाकलन ", "प्राक्कलन"],
		"correctAnswer": "विकलन"
	}, {
		"id": 330,
		"question": "निम्नलिखित में कौन-सा विलोम-युग्म त्रुटिपूर्ण है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["स्वल्पायु – चिरायु", "समास – व्यास ", "आहार – विहार ", "क्षर – अक्षर"],
		"correctAnswer": "आहार – विहार"
	}, {
		"id": 331,
		"question": "निम्नलिखित में कौन-सा विलोम-युग्म त्रुटिपूर्ण है?",
		"category": "hindi",
		"answer": ["आधार – आधेय", "आमिष – सामिष ", "विनत – उद्धत ", "विपत्ति – संपत्ति"],
		"correctAnswer": "आमिष – सामिष"
	}, {
		"id": 332,
		"question": "‘अमित’ शब्द का विलोम है",
		"category": "hindi",
		"answer": ["कुमित", "सुमित ", "परिमित ", "दुर्मित"],
		"correctAnswer": "परिमित"
	}]
}
